從政要有文化

從政要有文化 - 馮睎乾

KingFai Cheung fb圖片(互聯網)

上周末，我和內子到上環太平山街的見山書店，出席吳靄儀女士新書《拱心石下──從政十八年》座談會，由作者主講。可惜我失魂落魄記錯時間，遲到一小時，錯過了聽她朗誦艾略特（T. S. Eliot）詩作〈智者之旅〉（The Journey of the Magi）的機會。這首詩講述《聖經》中著名的三智者，雄心壯志，跋山涉水，遠赴伯利恆朝聖，結果卻有點出乎意料。詩旨是「Change」，既指時代精神之變，也是個人心境之變，意象豐富，耐人尋味；置諸吳靄儀政治生涯的語境，以及香港社會變遷的脈絡，就更堪咀嚼。

座談會上，吳靄儀談到文學與法律的關係，強調立法者需要人文涵養，簡言之，就是要有文化吧。從政與治學，自古是分不開的，尤其是在中國，《論語》記子夏說「仕而優則學，學而優則仕」，也是同一番道理。但當日的聽眾中，卻有人不以為然，認為老百姓只求安樂茶飯，不懂什麼文化，指吳靄儀把文學扯上政治，是陳義過高了。這恐怕也是很多人（甚至於大多數人）的想法。其實文學並非咬文嚼字、吟風弄月的同義詞。科學助我們理解宇宙，文學則讓我們認識人生。真正懂文學的人，不是擅長吟詩，而是能夠想像：用各種人的視角來觀察，從不同人的位置來思考。這些都是從政者必須具備的能力，否則便無法平衡各方利益。文學，也是關乎條理的表達。詞不達意，反映思想紊亂；思想紊亂，必然舉措失當。無文者，根本不能立法、治民、服眾。

子夏的時代還沒有現代民主，但民主制度令政治成為眾人的事，而不再是少數士大夫的志業，那麼老百姓還可以自甘愚昧嗎？愚昧有很多種，以前是文盲，現在是「識字文盲」。其實都是盲，也不必分那麼細。座談會那位台下發言者，儘管謙稱讀得書少，但至少也認識吳靄儀，閒來還出席小書店活動，坦白說，文化程度已不低了。往座談會前，發生了一件事，令我大為詫異；及至聽了吳女士「陳義過高」之論，更是萬分感慨。什麼事呢？明天續談。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
法國月亮 (邁克)

下一則
下一則
中港融化 (曾志豪)

陳浩天被打臉